抗美貿易戰 支那消費總動員

為對抗美國發起數波關稅貿易戰，中
國國務院下達最新政策文件，力促「消費全國總動員」，匯聚政
策資源提振內需市場，擴大消費信貸發展和鼓勵消費金融創新等
，避免減緩中的經濟成長進一步降速。

根據中國「進一步激發居民消費潛力的若干意見」文件，將刺激
食衣住行育樂、共享經濟、綠色節能等各類國內消費，並支援民
眾在郵輪、自駕車、航空旅遊等消費支出。路透報導，少林寺等
中國熱門景點已被要求降低門票價格，部分降幅高達三十％；中
共黨媒「學習時報」週五稱，隨著外部需求成長受阻，擴張國內
需求無疑是正確策略。

家庭可支配所得 成長率降至6.6％

但中國推動消費政策恐受到經濟環境不佳的阻礙，包括租金上漲
、一般家庭抵押貸款負擔沉重、消費債務已高。官方統計顯示，
中國今年前半年家庭可支配所得成長率降至六．六％，低於去年
同期的七％；最大出口的廣東省，上月製造業活動萎縮，兩年半
來首見。

光大新鴻基政策研究主管紹特（Jonas Short）指出，中國面臨
的新關稅成本約兩百億美元，可透過財政政策抵銷。中國國務院
本週宣布出口退稅、更便利通關等措施，並宣示將減稅、擴大對
民營企業融資支持；另傳出擬於十月調降自多數貿易夥伴國進口
商品的平均關稅稅率，以減輕消費者負擔。